【引渡惡法】保安局認修例助內地沒收在港財產 堅持奪立會審批權

保安局承認，《逃犯條例》修訂後，可按內地政府要求，在香港提供凍結沒收財產及搜證等協助。

立法會法律顧問早前提出多項有關《逃犯條例》修訂草案的質疑（詳見：修例削議會把關功能 立會法律顧問質疑違《基本法》 ），保安局在14日後回信，強調1997年《逃犯條例》立法時不是「刻意剔除」中國內地，又重申移除立法會在個案式移交的審議權力，是因擔心打草驚蛇，但無回應為何不採納大律師公會的建議，即發出臨時拘捕令防止疑犯逃走。當局又承認，日後可按內地政府要求，在香港提供凍結沒收財產及搜證等協助。

法律顧問在上月30日發出的信中表示，港英政府於1997年提出《逃犯條例》時，已主張將內地排除在外，又稱日後應制訂另一套適用於內地的移交逃犯安排，反映條例的立法原意本身就是不包括內地，因此要求政府澄清，修例是否改變做法。

事隔14日，保安局昨回應指，回歸前港府制訂《逃犯條例》的目的，是要將港英年代沿用的引渡法例作出本地化的立法，雖然當時被本地化的安排不包括中國任何其他部份，但不等於是「刻意剔除」它們；當局重申，是次修例絕非為個別司法管轄區而設。

相關新聞：【泛民訪美】美國安委員會短期兩度會見港代表 訪問團料白宮採取行動

保安局又稱，與中國內地訂立長期移交協定，依然是港府的重要政策目標，並承諾1998年政府提出的5點有關與內地簽訂長期協議的原則，現時仍然適用，當中包括協議必須符合《基本法》及在保障人權和捉拿疑犯之間取得平衡。

修例將移除立法會在單次移交安排上的審議權力，法律顧問質疑此舉不符合《基本法》規定政府須向立法會問責的條文。保安局表示，條文所指的「負責」，是指政府執行立法會通過的法律、定期向立法會作施政報告和答覆議員質詢等，所以修例並無違反以上原則。

當局強調，移除立法會在單次移交上的審議過程，是因為移交安排必須保密，時間上分秒必爭，不可驚動逃犯，所以不可保留議會公開討論的做法。不過，保安局沒有解釋為何不可採納大律師公會的建議，即是以臨時拘捕令及立法會閉門會議解決打草驚蛇的問題。

保安局續指，修例容許港府處理個案移交時，加添額外保證，例如要求保證律師代表、家屬探望和醫護照顧等，但由於須視乎個案的個別情況和需要而定，所以不適宜在《逃犯條例》中清楚列明，政府只會在將來的操作指引中，以行政方式述明有關細節。不過，當局沒有明確回應，為何不可效法英國的引渡條例，在是次修訂中增加法官可審理引渡是否符合人權標準的權力。

保安局又承認，是次修訂將《刑事事宜相互法律協助條例》的「不包括中國」規定刪除後，日後香港政府可在內地政府要求下，提供搜查或檢取證據、凍結沒收財產、送達法律文書和移交人員等協助。另外，根據條文，行政長官會同行政會議有權增刪「附表1」（即可作引渡的罪行列表），法律顧問要求政府解釋，日後特首是否可發出命令直接擴大條例涵蓋的罪行類別。當局回應稱，相關修改屬於附屬法例，需要會提交立法會審議。